
\XeTeXinputencoding "GB2312"

\chapter{双信息保存方法在基元反应模型爆轰中的应用}
上一章我们探讨了在固定比热比的总包反应模型和多步反应模型中的空间刚性问题。如果计算需要更准确的模拟化学反应动力学过程时，我们一般采用基元反应模型进行模拟。在应用了基元反应模型的化学反应的计算中，通常不会出现上一章所遇到的非物理解，但是问题并没有因此变得简单，基元反应模型求解中会遇到更多的难点：
\begin{enumerate}[1.]
  \item 首先不同组分间的空间尺度相差很大，如果网格不足，空间尺度较小的组分就难以准确计算，想要达到完全求解具有最小空间尺度的组分是极为困难的。关于尺度问题见附录\ref{chap:scale}。
  \item 采用差分格式计算组分对流过程时，由于数值耗散，并不能保证组分的守恒。这体现在，如果方程是超定的，所求解组分质量分数之和不能保持不变，这将在下文中进行较详细分析。
  \item 基元反应模型中的源项ODE方程时间刚性问题比上一章采用简单反应模型时更为严重。
\end{enumerate}

针对于以上的各种问题，我们在前言\ref{chap:elemete_intro}中有更详细的介绍。考虑到无论是固定比热比的多步反应模型，还是基元反应模型，方程并没有本质变化，只是源项形式有所区别，而遇到的空间问题归根结底也都是由于网格不足和方法中的数值耗散造成的。因此，我们将上一章提出的求解方法应用在基元反应模型爆轰求解中。

\section{基元反应模型中的热力学参数}
在前言\ref{chap:reaction}中，我们给出了基元反应模型的源项形式和状态方程，但是在基元反应模型中，每种组分的热力学属性并不相同，这导致了整体的热力学状态的变化，而每种组分的热力学属性通常由实验和拟合得到，本文采用JANAF\cite{stull1971janaf}给出数据和拟合公式。

摩尔热容为
\begin{equation}label{eq:C}
  \frac{C_{p,i}}{R_u}=a_{1,i}+a_{2,i}T+a_{3,i}T^2+a_{4,i}T^3+a_{5,i}T^4
\end{equation}
摩尔焓和摩尔熵都可以通过摩尔热容积分得到
\begin{equation}\label{eq:H}
  \begin{array}{l}
  H_i(T)=H_i^f+\inf_0^T C_{pi}(s)ds\\
  S_i(T)=S_i^f+\inf_0^T \frac{C_{pi}(s)}{T}ds\\
  \end{array}
\end{equation}
将方程 (\ref{eq:C}) 带入 (\ref{eq:H}) 可以得到摩尔焓
\begin{equation}
  \frac{H_{p,i}}{R_uT}=a_{1,i}+\frac{a_{2,i}}{2}T+a_{3,i}T^2+a_{4,i}T^3+a_{5,i}T^4
  \end{equation}
同理，可以得到摩尔熵
\begin{equation}
  \frac{H_{p,i}}{R_uT}=a_{1,i}\text{ln}T+a_{2,i}T+\frac{a_{3,i}}{2}T^2+\frac{a_{4,i}}{3}T^3+\frac{a_{5,i}}{4}T^4+a_{7,i}
  \end{equation}
  不同的拟合参数$a_1~a_7$可参见附录\ref{chap:parameter}。

  \section{温度求解方法}
 对于热完全气体混合物，温度并不存在显式的表达式，通常都需要采用迭代方法求解状态方程求得。对于混合气体，总能为
  \begin{equation}
	E=-p+\frac{1}{2}(u^2+v^2)+\rho h
\end{equation}
将上式与公式 (\ref{eq1_6}) 联立，可以得到一个新的函数
\begin{equation}
  f(T)=-E+\frac{1}{2}\rho u^2+\rho h(T)-\rho R T
\end{equation}
问题转换成求解$f(T)=0$，本文采用牛顿迭代法进行求解。

由于采用分裂方法 (章节 \ref{chap:split})，对流过程和反应过程是独立的，因此化学反应过程可以看成是一个定容过程\cite{schultz2000validation}。这样在反应步求解温度时可以不需要迭代过程，进一步简化。根据定容假设，化学反应过程中内能保持不变，即
\begin{equation}
  \left\{
  \begin{array}{l}
	\frac{de}{dt}=0\\
	frac{d\rho_i}{dt}=\omega_i
	\end{array}
	\right.
\end{equation}
内能是温度和质量分数的函数：
\begin{equation}
  e=e(T,z)=\sum_{i=1}^{ns}z_ie_i(T)
\end{equation}
对内能进行微分有

\begin{eqnarray}
  \begin{split}
	 de&=\sum_{i=1}^{ns}e_i dz_i +dT\sum_{i=1}^{ns}z_i\frac{de_i(T)}{dT}\\
 &= \sum_{i=1}^{ns}e_idz_i+dT\sum_{i=1}^{ns}z_ic_{v,i}
 \end{split}
  \end{eqnarray}
上式可以简化为
\begin{equation}
  de=\sum_{i=1}^{ns}e_idy_i+c_vdT
\end{equation}
将${de}/{dt}=0$带入上式
\begin{equation}
  c_v\frac{dT}{dt}=-\sum_{i=1}^{ns}e_i\frac{dy_i}{dt}=-\sum_{i=1}^{ns}e_i\frac{\omega_i}{\rho}
\end{equation}
最后可得到
\begin{equation}\label{eq:dT}
  \frac{dT}{dt}=-\frac{1}{c_v}\sum_{i=1}^{ns}e_i\frac{\omega_i}{\rho},\hspace{0.3cm} c_v=\sum_{i=1}^{ns}z_ic_{v,i}
\end{equation}
利用公式 (\ref{eq:dT}) 可以显式的求出下一步时间的温度，无需采用迭代。但是这里要特别注意的是，定容假设只适用在反应步的计算中，而在对流步计算中，我们仍然需要迭代过程求解温度。

\section{数值算例}
本节中，我们将上一章构造的数值方法应用在氢氧爆轰的基元反应模型化学反应流动方程求解中。以下的算例采用9组分 $H_2$，$O_2$，$O$，$H$，$OH$，$HO_2$，$H_2O_2$，$H_2O$和$Ar$，21反应的BW氢氧爆轰模型\cite{balakrishnan1994turbulent}，具体参数见表 \ref{tab:HO}。
\input{chapter/HO_table.tex}
\subsection{新方法有效性的验证}
为了验证新方法的有效性，我们选用四种不同的

	





