\chapter{结论和展望}\label{chap:conclusion}
本文针对可压缩复杂流动的特点，提出构造具有低耗散高精度的混合激波捕捉格式，并将所构造的格式应用到可压缩复杂流动的计算中。

本文的主要创新点如下：

\begin{enumerate}[1)]
\item $CRWENO$格式是一种比$WENO$更准确的数值方法。然而，分析发现CRW-ENO格式在激波附近会出现精度降低的现象。这一现象不但会出现在$CRWENO$格式上，所有与$CRWENO$格式具有相似结构的紧致格式都会降阶。为了提高激波附近的精度，我们提出了一种多步加权方法，将$CRWENO$格式激波附近的精度从二阶提高到了三阶。数值计算结果表明所提出的方法大大提高了CRWENO格式的激波捕捉能力。这一提升对于超声速流动中受到广泛关注的激波/边界层相互作用的准确模拟具有重要的意义。

\item 传统混合格式构造中通常引入含有问题相关参数的开关函数。这会降低最终格式的精度同时会限制格式的使用范围。为此，我们提出了一种高精度的、不含问题相关参数的混合开关函数，并据此函数发展了一类低耗散高精度的混合激波捕捉格式。考虑到，多步CRWENO格式提高的主要是靠近激波区域的精度，为了在光滑区域获得更高的精度而又不增加格式的构造模板宽度，我们考虑用CRWENO格式与同样使用五点模板的七阶线性紧致格式混合构造混合格式。使用所提出的开关函数我们构造出了在光滑区域具有七阶精度的混合紧致-CRWENO 格式（HCCS）。计算结果表明，HCCS 相比多种格式具有更高的计算效率和更低的耗散。所提出的开关函数解决了传统混合格式依赖问题相关参数从而适用范围狭窄的问题。利用该函数的高精度和自适应性还可以发展多种高性能激波捕捉数值方法。

\item 为了将所发展的格式应用到实际流动计算中。我们开发出了两套大规模并行计算程序。这两个程序分别基于GPU和MPICH实现并行。计算测试表明，这两组程序具有极高的并行度和计算效率，能够适用于复杂流动的计算。

\item 利用NUC3d程序，我们计算了Taylor-Green涡演化问题，验证了程序的正确性。对可压缩均匀各向同性湍流的计算表明，压缩模态在较小的马赫数下所含的能量很少。当马赫数足够大时，在惯性子区，压缩模态和旋转模态能量比例为常数。压缩模态在接近Kolmogolov尺度附近起主导作用。

\item 采用直接数值模拟的方法研究了超声速边界层壁面粗糙元素诱导转捩的现象。计算表明，在2.0马赫下，与边界层厚度相当的壁面粗糙元素会造成边界层的转捩。其原因是粗糙元素诱导产生高剪切二次流动，这一流动进一步会在边界层中形成流向涡对；流向涡对发生相互作用并最终失稳转捩。对于更高马赫数的流动，我们计算了在相同设置下2.9马赫的边界层转捩过程。与2.0马赫边界层不同的是，2.9马赫的边界层会出现间歇性转捩现象。这一现象是由于流动中形成流向大尺度和展向大尺度$\Lambda$涡结构造成的。这些涡的相对位置和相互作用影响了转捩过程。

\item 针对具有强非线性状态方程的凝聚态炸药，基于对流迎风分裂压力的思想，我们提出了一种AUSM-FVS的分裂方法。新发展的格式能够无振荡的求解凝聚态炸药的爆轰波问题。利用所提出的格式和所开发的基于GPU的计算程序，模拟了凝聚态物质炸药爆轰波的衍射问题，计算结果中得到了清晰的反应死区（Dead Zone）和压力波壁面反射现象。


\end{enumerate}

基于以上计算中的发现，在未来工作中我们需要更进一步提升高阶格式的计算效率，实现快速的多参数的直接数值模拟研究。对于可压缩均匀各向同性湍流更大雷诺数和马赫数的研究有助于摸清压缩模态在流动中的作用区域。可将普世平衡区进行进一步的划分。对于壁面粗糙元素诱导超声速边界层转捩的问题，由于影响因素太多，需要大量的算例支持，这更进一步对于算法的效率和精度提出了要求。同时，粗糙元素的展向分布、流向分布和高度等因素对转捩的影响也是在下一步工作中需要考虑的问题。大尺度$\Lambda$ 涡结构的形成机理和对流动失稳的影响也有待于更进一步的探索。对于凝聚态物质爆轰波衍射现象，壁面反射压力波对爆轰波运动的影响需要更进一步的研究。
