\chapter{引言}\label{chap:introduction}
模，法也；拟，度也。[说文解字]二者放在一起，即模拟，便是根据理解来模仿、仿效的意思。因此，对自然现象的模拟就是根据人类所获得的自然规律来模仿、仿效自然。通过模拟自然现象，人类能够验证自己对自然理解、发现新的现象或探索利用自然规律的途径。

数学是描述人类对自然规律理解的语言，计算机则是复现自然规律的工具。如果说用数学描述的自然规律是诗歌，那么通过计算机根据自然规律模拟自然现象就是将诗歌所描述的意境绘制出来。对流动现象的数值模拟就是将“风起云涌”、“碧波荡漾”和“斗转星移”等“画”在计算机中。然而流体的运动规律错综复杂，并不是那么好“画”。子曰：“知者乐水，仁者乐山；知者动，仁者静；知者乐，仁者寿。”古代的智者陶醉于水那周流无滞且深邃通达的智慧中，而今天的科学家们则沉浸在对流体力学规律的探索中。经过千百年的探索，人类已经推导出能够描述流体一般运动规律的Navier-Stokes方程。然而准确模拟流动现象对于科学家和工程师来说仍然是个具有挑战性的问题，特别是对于存在多种流动结构的可压缩流动。

无论在天体演化、气象预报和高速飞行器设计中都能看到可压缩流动的身影,因此，准确模拟可压缩流动无论对于科学研究还是工程都有着重大的意义。

本章首先介绍可压缩流动的主要特点并给出流动的控制方程；其次，将介绍可压缩流动方程的数值求解方法；在此，回顾现有的可压缩流动高精度数值方法并分析其待改进之处；最后，给出本文主要研究内容。
\section{可压缩N-S方程的数值解法}
\section{高精度激波捕捉格式的发展现状和不足}
由于激波和多尺度问题可能同时出现在可压缩流动中，数值格式需要能够同时分辨这两种现象。一般来说，对于多尺度问题例如湍流和声波，为了保证在所考虑的波数范围内获得高分辨率，数值格式需要有极低的耗散和色散特性。对于激波等间断问题，数值格式需要引入一定的数值耗散来抑制非物理振荡，这同时增加了间断区域和光滑区域的耗散。由于两种现象对于数值方法相互矛盾的要求，大多数现有的方法仅能成功处理一种现象。

发展高精度激波捕捉格式的目的是无振荡的分辨间断的同时保证高精度。目前影响最为广泛的激波捕捉格式是Jiang和Shu[]的加权基本无震荡格式（Weighted Essentially Non-Oscillatory scheme），被称为WENO-JS格式。基于Harten等[]的ENO（Essentially Non-Oscillatory）格式和Liu等[]的有限体积WENO格式，WENO-JS格式实在有限差分框架下发展并且对于多维问题更有效。相比于传统低阶激波捕捉格式，WENO-JS格式通过改进光滑因子获得了很好的激波捕捉能力同时保持在光滑区域的高精度特点。尽管有这些优点，数值实验表明WENO-JS格式的光滑因子对于复杂流动结构，如湍流，耗散仍然太大。进一步，WENO-JS格式的加权函数在一阶导数等于0的关键点（Critical point）上无法达到设计的五阶精度。为了提高WENO-JS格式在关键点处的精度，Henrick等[]针对WENO-JS格式的加权函数提出了一种映射函数。然而这种加权函数极大的增加了计算量。另一种改进措施是Borges等[]人提出的WENO-Z格式，它通过引入一个新的加权函数，在极小的计算量代价下获得了低耗散和理想精度。Yamaleev和Carpenter提出了ESWENO格式，它能保证任意阶导数为零时达到理想阶数。Martin等[]针对可压缩湍流的大涡模拟和直接模拟发展了一组对称WENO格式。Martin的格式被优化以达到最高阶精度和带宽。然而，Shen和Zha[]表明以上提到的WENO格式在激波附近只有二阶精度，一种多步加权型WENO格式被提出提高了激波附近的精度。尽管WENO格式可以被发展到任意高阶，WENO格式的谱分辨率仍然不能令人满意。特别的它们对于可压缩湍流中的小尺度结构的数值耗散甚至会超过真实的物理耗散。

对于多尺度结构主导的问题，紧致格式相比于激波捕捉格式就谱分辨率而言是更好的选择。紧致格式并没有获得足够的重视直到Lele的开创性工作。他发展了一系列具有近谱方法分辨率的中心紧致格式。基于傅里叶分析，Lele分析了不同格式的谱分辨率。在此之后，紧致格式被广泛应用于湍流和声学模拟中。受到Lele的中心紧致格式的启发，许多种的紧致格式被发展起来，这些格式通过优化参数获得最大的分辨率和最小的耗散/色散。Tam和Webb[]证明即使是被优化过的Lele的紧致格式仍然会产生错误的波速，色散关系保持（dispersion-relation-preserving）格式被提出以解决这一问题。对于双曲守恒问题，例如欧拉方程，迎风紧致格式被发展起来，它们被证明对于对流占优问题比中心格式更为鲁棒。尽管紧致格式对于多尺度问题有较高的分辨率，它们在激波附近会产生振荡，因此不适合由于超声速流动的模拟。一种抑制紧致格式在激波附近发生数值振荡的方法是基于WENO格式和ENO格式的思想构建紧致格式。Jiang等[]基于Lele的中心紧致格式发展了一种加权紧致格式。这个格式是就几个不同模板上的低阶紧致格式的加权组合。Deng和Zhang发展了一种用WENO格式重构单元中心型紧致格式单元边界通量的加权紧致格式。Zhang等[]将Deng的格式扩展到更高阶。Ghosh和Baeder提出了一种更为有效的五阶紧致重构WENO格式（CRWENO）。这个格式的组合方式类似于Jiang的格式但是以守恒形式表达。CRWENO格式有很好的激波捕捉能力和高分辨率。数值研究表明在相同的网格上相比于其他WENO格式， CRWENO格式能分辨出更精细的结构。

另一种更为直接有效的进行可压缩流动高精度数值模拟的方法是使用混合格式。混合格式的基本思想是在光滑区域使用耗散低的格式如紧致格式，在激波附近则使用激波捕捉格式。Adams和Shariff[]发展了混合紧致-ENO格式，两种格式通过简单的判别方法被耦合起来并被用于激波-湍流相互作用的研究上。Pirozzoli[]跟随Adams的方法，提出了一种混合紧致-WENO格式。Ren等[]提出了一种更为准确的开关函数并发展了一种特征变量重构混合紧致-WENO格式。Hill和Pullin用一种基于WENO格式光滑因子的开关函数将中心格式和WENO格式组合起来。Kim和Kwon用Ren的光滑因子结合了几种中心格式和WENO格式。Costa和Don[]将谱方法与WENO格式混合起来。Cheng等[]结合了Runge-Kutta间断伽辽金（Discontinuous Galerkin）格式和WENO格式。数值结果表明这些混合格式在光滑区域比激波捕捉格式耗散小同时保持了无振荡捕捉激波的能力。混合格式最重要的一个问题是如何准确和有效的识别激波。许多函数被用来发展激波识别方法，例如相邻点流动变量的差，流动量梯度以及多分辨率系数等。尽管这些函数被成功的应用带混合格式中，一个共同的缺点是他们包含问题相关的经验参数，这个参数被作阈值以判断开启或关闭激波捕捉格式。引入这个参数会带来一系列的问题如精度的降低和鲁棒性的丧失[]。Shen和Zha提出了一种无参数的有限紧致格式，这个格式通过WENO-JS格式和WENO-Z格式的光滑因子识别激波并将所识别的激波当作内边界来处理。

Shen和Zha[]的分析表明，一个$2r+1$阶WENO格式在激波附近会发生降阶，CRWENO格式也有这样的问题。对于传统WENO格式，所重构出的数值通量是单元中心通量的显式插值，某个点的精度降低对于其他点影响很小。然而，由于紧致格式的隐式插值特点，某些精度的降低将影响全局的精度。对于可压缩湍流的直接模拟和大涡模拟来说，shocklet是一种基本和重要的现象。若干shocklet可能同时出现在流畅中。由于shocklet出现带来的加权紧致格式精度的降低将造成数值模拟结果无效。因此提高激波附近精度是十分重要的。

\section{本文的研究目的和研究内容}
\section{本章小结}
